\documentclass{jarticle}
\usepackage{musixdoc}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
%\usepackage[dvipdfmx]{}
\startmuflex\makeindex
\setlength{\textheight}{26.7cm}
\setlength{\topmargin}{0cm}
\setlength{\marginparwidth}{0cm}
\pagestyle{plain}
%\textheight = 720pt
\textwidth = 440pt
\oddsidemargin = 0pt
\evensidemargin = 0pt
\headheight = -15pt
\headsep = 0pt
\footskip = 0pt

\newcommand{\ruby}[2]{${\displaystyle \mathop{\mbox{#1}}^{\mbox{\tiny #2}}}$}
\newcommand{\flag}[2]{\zchar{#2}{$\circ$}\zchar{#1}{\tiny +}}
\newcommand{\press}[2]{\zchar{#2}{$\circ$}\zchar{#1}{\small \|}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\centerline{\large \bigskip}
\par\vspace{50mm}
\centerline{\Huge\bf アマチュア楽団のためのコントラバス教本}\par\vspace{15mm}
\centerline{\Large\bf 〜入門1年目〜}\par\vspace{80mm}

\centerline{\LARGE \ruby{柚}{ゆ}\ruby{木}{ぎ}克之}
\end{titlepage}

\clearpage

\renewcommand{\thepage}{\roman{page}}
\input{foreword}

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}

\input{background}
\clearpage
\input{howtogetready}
\clearpage
\input{positions}
\clearpage
\input{course_A_IV}
\clearpage
\input{course_A_III}
\clearpage
\input{course_A_II}
\clearpage
\input{course_A_I}
\clearpage
\input{course_A_half}
\clearpage
\input{midposition1.tex}
\clearpage
\input{V.tex}
\input{midposition2.tex}
\input{VI.tex}
\input{VII}
\input{scales}

\clearpage

\input{thumb}

%\input{expression}

\clearpage

\section{指づかい}
\subsection{水平運動と垂直運動}
最適の指づかいはポジション移動(の頻度と距離)と移弦回数とのバランスで決まります。

水平運動  移弦回数を多くする代わりにポジション移動の距離を短くする。速いパッセージに適している。

垂直運動  ポジション運動の頻度を多く、距離を長くする代わりに移弦回数を最小限に抑える。ゆったりと歌う場合に適している。

\subsection{高速系と芸術系のフィンガリング演習}
まっさらな譜面に運指記号を付ける

\clearpage

\section{オケ}
\subsection{弓なりのフォーメーション}
\subsection{音を出す前に弓を置くタイミング}
\subsection{音を出す前にヴィブラート}
\subsection{ザッツ}

拍通りに出るとき

準備拍で息を吸う。pizz.なら腕を振り上げる。
顎が上がり身体が後方へ反る。後方へ行った身体が戻って来たら音を出す。


裏拍で出るとき

準備拍で弓を弦に置く。pizz.なら指を置く。置く前に他のベーシストに見えるようにすこし振り上げる感じ。顎が下がり身体はやや猫背になる。その姿勢のままで音を出す。



\subsection{譜面の彩色}
譜面の彩色法

　用意するもの：　赤鉛筆・青（紫）鉛筆

　赤で強調するもの：

　　a) 陽性の記号

　　　音量増を要求する記号　(mfのときのf、ppのときのp  etc.)
　　　sf、rf
　　　cresc.  <
　　　アクセント
　　　スタッカート

　　b.) 奏法の変更点

　　　pizz.
　　　acro.
　　　con sord.
　　　senza sord.

　　c) 曲調の転換点

　　　転調
　　　拍子の変更

　青で強調するもの=陰性の記号

　　　音量減を要求する記号　(pのときのpp、ffのときのf  etc.)
　　　dim.、decresc.　>

\subsection{楽器選びのベンチマーク}
マラ２の冒頭が明確に発音する。
ブラ２のスピッカートが粒立つ。
デタシェの音の飛び(ショス５、1812)。
E線の音の立ち上がり(アルペン)。
移弦の激しいアルペジオの発音(ブル８)
フラット系の調の太い弦が鳴らしやすいかどうか(魔弾の射手)
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[シマンドル 第1巻]{simandl} Simandl, F., New Method for the Double Bass Book 1, Carl Fischer, \\
(入門用として定評ある教本。)
\bibitem[シュトライヒャー 上巻]{streicher1} Strericher, L., 長谷川悟訳, 「ルートヴィヒ・シュトライヒャー コントラバス奏法 (上)」, 音楽之友社, 1990. \\
(ウィーン・フィル首席奏者による定評ある教本。)
\bibitem[シュトライヒャー 下巻]{streicher2} Strericher, L., 長谷川悟訳, 「ルートヴィヒ・シュトライヒャー コントラバス奏法 (下)」, 音楽之友社, 1990. \\
(親指ポジションの習得に最適。)
\bibitem[檜山ノート]{hiyama} 檜山薫著, 檜山ノート出版委員会編, 「ダブ
ルベース[HIYAMAノート] シマンドル習得のために」, ドレミ楽譜出版社,
2001.\\ 
(日本発の名著。本書では練習曲が足りないと感じている方におすすめです。)
\end{thebibliography}

\endmuflex
\end{document}
